\subsection{Zweck der Define-Phase}

Die Define-Phase bildet die konvergente Hälfte des ersten Diamanten des \gls{doublediam}: Nachdem die Discover-Phase den Problemraum bewusst geöffnet und eine breite Menge an Beobachtungen, Aussagen und Sekundärdaten zusammengetragen hat, dient die Define-Phase der Synthese. Ihr Zweck ist es, die Vielzahl an Einzelerkenntnissen zu einem verdichteten, geteilten Problemverständnis zusammenzuführen, das die nachfolgende Lösungsentwicklung trägt.

\begin{quote}
\textit{``Verstehen wir das Problem wirklich?''} -- Die Leitfrage des ersten Diamanten wird in der Define-Phase beantwortet, indem die offene Forschung in ein scharf umrissenes Problemverständnis überführt wird.
\end{quote}

Konkret übersetzen wir die Erkenntnisse aus den Interviews, Fragebögen und Synthetic Users in vier aufeinander aufbauende Artefakte: eine \gls{persona} als verdichtetes Abbild der Zielnutzenden, eine \gls{customerjourney}, die deren Erleben entlang aller Berührungspunkte sichtbar macht, einen \gls{pov} als präzise Problemformulierung sowie daraus abgeleitete \gls{hmw}n, die den Lösungsraum der Develop-Phase aufspannen. Die Define-Phase markiert damit den Übergang vom \emph{Was ist das Problem?} zum \emph{Wofür gestalten wir?}.

\subsection{Eingesetzte Methoden und Vorgehen}

\subsubsection{Stimmt Kundentypologie als Grundlage}

Als methodische Grundlage für die Persona-Bildung diente die \gls{kundentypologie}. Sie ordnet Kund:innen nicht nach demografischen Merkmalen, sondern nach wiederkehrenden Bedürfnis- und Verhaltensmustern und bietet so einen strukturierten Rahmen, um die im Feld beobachteten Personen zu Typen zu verdichten. Damit wird verhindert, dass Personas zu beliebigen Einzelporträts werden; stattdessen entstehen forschungsbasierte Archetypen mit klar benennbaren Mustern.

\subsubsection{Vom Interview-Mapping zur Leit-Persona}

Der Weg von den Rohdaten zur Persona folgte einer klaren Sequenz:

\begin{enumerate}
  \item Analyse der Interviews als Ausgangslage aus der Discover-Phase.
  \item Mapping der Interviewpersonen auf Variablen. Dabei wird zwischen \emph{kontinuierlichen} Variablen (die einen Bereich von--bis aufspannen und auf denen die Personen angeordnet werden) und \emph{diskreten} Variablen (bei denen die Personen direkt einer Gruppe zugeordnet werden) unterschieden.
  \item Clustering der Interviewpartner:innen zu Gruppen mit ähnlichen Mustern.
  \item Erstellung der Personas aus den Clustern.
  \item Wahl einer Leit-Persona für die vertiefte Analyse.
  \item Erstellung der Customer Journey für diese Persona.
  \item Verdichtung der Erkenntnisse in einem Point of View.
  \item Ableitung der How-might-we-Fragen.
\end{enumerate}

Als Datenbasis dienten die Interviewpartner:innen Edna, Christof, Margrit, Hans Jörg, Guido, Corina, Peter und Christian, ergänzt um die Erkenntnisse aus Fragebogen und Synthetic Users.

\subsubsection{Customer Journey}

Eine Customer Journey beschreibt den gesamten Weg, den eine Person durchläuft, wenn sie ein Produkt oder eine Dienstleistung nutzt, von dem Moment, in dem die Idee entsteht, bis zur Nachbetrachtung des Erlebnisses. Der Begriff stammt aus dem \gls{designthinking} und dem Marketing. Die Idee dahinter ist simpel: Man versetzt sich konsequent in die Perspektive der nutzenden Person, statt aus der Innenperspektive des Unternehmens zu denken. Für die gewählte Leit-Persona bildeten wir die typische \gls{oev}-Nutzung entlang aller Phasen ab, inklusive Touchpoints, Pleasure Points, Pain Points und Emotionen.

\subsubsection{Point of View und How-might-we-Fragen}

Der Point of View verdichtet Persona und Journey zu einer präzisen Problemformulierung, die das unerfüllte Bedürfnis aus Nutzersicht benennt. Aus dieser Formulierung leiteten wir anschliessend How-might-we-Fragen ab. Diese lösungsoffenen Impulsfragen übersetzen das Problem in einen bearbeitbaren Gestaltungsauftrag und spannen den Ideenraum für die Develop-Phase auf. Zur systematischen Erweiterung des Fragenraums kombinierten wir klassische Reframing-Strategien (etwa \emph{Amplify the good}, \emph{Question the assumption} oder \emph{Change the status quo}) mit KI-gestützten Provokationen.

\newpage
\subsection{Zentrale inhaltliche Ergebnisse}

\subsubsection{Leit-Persona: Kurt Kreuz und Quer}

Als Leit-Persona entstand \textbf{``Kurt Kreuz und Quer''}, für seine Freunde \textbf{``Kurt Kümmert Sich''}, verdichtet aus den Interviews mit Reini (66), Hans Jörg (78) und Peter (66).

\textit{``Standard bei mir ist die \gls{oev}. Zug, Tram, Bus, das macht doch einfach Sinn. Das Auto kommt zum Einsatz, wenn ich muss, schwere Einkäufe, spät in der Nacht ohne Anschluss. Ich bin in Vereinen tätig und gesellig, das geht im \gls{oev} halt auch am besten.''}

\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Alter & 65 bis 80 Jahre (frisch pensioniert) \\
Wohnort & Seegemeinde / städtische Agglo Zürich \\
Beruf (i.R.) & Technisch / handwerklich (Elektriker, Mechaniker, Ing.) \\
Mobilität & \gls{oev} (Freizeit \& Alltag) · Auto (Ausnahme) \\
\gls{oev}-Abo / Digital & Halbtax oder \gls{ga} · \gls{sbb}-App, \gls{zvv}-App, MeteoSwiss, WebCams
\end{tabular}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

\textbf{Bedürfnisse \& Ziele.} \emph{Bewegung \& Gesundheit:} Körperlich und geistig fit bleiben, Neues entdecken und lernen, Gehirnjogging als bewusste Strategie gegen Stillstand. \emph{Nachhaltig handeln:} Umweltschutz ist wichtig, möchte als Vorbild vorangehen. \emph{Geselligkeit \& Sinnhaftigkeit:} Aktiv in Vereinen, gibt Wissen an Jüngere weiter, enttäuscht über Ausschluss wegen Alter. \emph{Entdecken \& Erleben:} Orte, Natur, Kultur, Menschen, die Fahrt ist Erlebnis, nicht nur Transport.

\textbf{Einstellungen.} \emph{\gls{oev} als natürliches Default:} \gls{oev} ist erste Wahl für alle Wege; das Auto kommt nur bei echtem Nutzen (schwere Einkäufe für den Garten, späte Nacht ohne Anschluss). \emph{Kritisch bei Komplexität:} Grundsätzlich \gls{oev}-affin, ärgert sich aber über komplizierte Zonensysteme und unlogische Ticketregeln.

\textbf{Verhalten.} \emph{Tracking \& Dokumentieren:} Misst zurückgelegte Kilometer, Bergsteigungen und besuchte Orte, Sammeln und Messen motiviert und hält den Überblick. \emph{Recherche \& Eigeninitiative:} Bei unklaren \gls{oev}-Systemen wird selbst recherchiert, Ausflüge werden mit Höhenmetern und Webcams geplant. \emph{Verantwortung \& Vorbild:} Bringt sich in Vereine ein, plant Aktivitäten mit und möchte Vorbild sein, auch beim Mobilitätsverhalten. ``Reini, machst du das?''

\subsubsection{Customer Journey: \gls{oev}-Ausflug mit der Gruppe}

Für Kurt bildeten wir die typische \gls{oev}-Nutzung als Customer Journey ab, vom ersten Gedanken an einen Ausflug bis zur abschliessenden Reflexion. Die Journey beginnt mit der \textbf{Inspiration} aus Eigeninitiative und der \textbf{Koordination} im Freundeskreis, beides emotional positiv besetzt. In der \textbf{Detailplanung} mischen sich Entdeckerfreude und Friktionen bei Zusatzangeboten. Besonders kritisch ist der \textbf{Ticketkauf}, da die Tariflogik für Gruppen als komplex erlebt wird. Während \textbf{Hinfahrt} und \textbf{Erlebnis} überwiegen Landschaft, Gespräche und Stolz, das \textbf{Erlebnis am Zielort} ist der emotional stärkste Moment. \textbf{Rückreise} und \textbf{Reflexion} verlaufen ruhiger, bleiben aber störungsanfällig bei Verspätungen. Die folgende Tabelle fasst die Journey mit Touchpoints, Pleasure Points, Pain Points und Emotion je Phase zusammen.

\end{multicols}
\newpage

\begin{center}
{\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{1.6cm}|*{9}{p{2.25cm}|}}
\hline
\textbf{Schritt} & \textbf{1 Inspiration für Ausflug} & \textbf{2 Koordination mit Bekannten} & \textbf{3 Ausflug im Detail planen} & \textbf{4 Ticketkauf} & \textbf{5 Weg zum Bahnhof} & \textbf{6 Hinfahrt} & \textbf{7 Erlebnis} & \textbf{8 Rückreise} & \textbf{9 Reflexion} \\
\hline
\textbf{Beschreibung} & Idee entsteht spontan aus Eigeninitiative & Absprache und Anwerbung von Freunden und Interessierten & Details wie Zeitplan, Stopps und Verpflegung für die Gruppe planen & Ticket für mich und die Gruppe muss gekauft werden & Der Weg zum Bahnhof der Anreisenden & Fahrt zum Ausflugsort & Highlight und Hauptgrund der Reise: Erlebnis und Kulinarik & Fahrt nach Hause & Gedankengänge nach Abschluss der Reise \\
\hline
\textbf{Touchpoints} & Zeitung, Magazin, Verein, Mund-zu-Mund, Freunde & Telefon, Mund-zu-Mund & Computer, Smartphone, Internetsuche, Reservationen & \gls{sbb}-App, \gls{zvv}-App, Zonenplan & Gehweg, wenn möglich mit dem Bus & Zug, Bus, Personal, Bahnhöfe, Anzeigen, \gls{sbb}-App & Natur, Museen, Restaurants, Angebote vor Ort & Zug, Bus, Personal, Bahnhöfe, Anzeigen, \gls{sbb}-App & Persönliche Erinnerung und Gespräche über das Erlebte \\
\hline
\textbf{Pleasure Points} & Viele Möglichkeiten, egal welche Jahreszeit & Andere motivieren und begeistern macht Freude & Die Einfachheit heutzutage ist grossartig, Entdeckergefühle & Digitales Billett ist bequem & Bewegung macht Spass, keine Parkplatzsuche & Landschaft, Lesen, Gespräche, Entspannung & Tolles Erlebnis, direkte Anreise, keine Parkplatzsorgen & Routinemässig, Entspannung & Stolz, etwas organisiert zu haben \\
\hline
\textbf{Pain Points} & Hätte gerne mehr Anschluss an die junge Gesellschaft & Umfeld fährt oft Auto und ist skeptisch beim \gls{oev}-Vorschlag & Zusatzbillette von Bergbahnen sind nicht mit dem \gls{oev}-Angebot abgestimmt & Schwierig, für alle das richtige Ticket zu lösen; Tarife nicht mit Ausflugszielen abgestimmt & Gewisse Freunde und Bekannte & Umsteigen manchmal aufwändig, nicht eindeutig & Wenn etwas falsch organisiert wurde, ärgere ich mich & Verspätungen sind ärgerlich, da ich rechtzeitig zu Hause sein will & Würde gerne öfter mit Bekannten reisen \\
\hline
\textbf{Emotion} & + & $-$ & + & $-$ & 0 & + & ++ & 0 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
}
\captionsetup{type=figure,justification=centering}
\captionof{figure}{Customer Journey der Persona ``Kurt Kümmert Sich'': \gls{oev}-Ausflug mit der Gruppe (Quelle: eigene Darstellung)}
\end{center}

\newpage
\begin{multicols}{2}

\subsubsection{Point of View}

Aus Persona und Customer Journey verdichtet sich das Problemverständnis zu folgendem Point of View:

\begin{quote}
\textit{``Ich kenne den \gls{oev} in- und auswendig und merke, dass viele in meinem Umfeld gar nicht wissen, wie einfach das ist. Es macht mir Freude, andere mitzunehmen, die Route zu planen und Verantwortung zu übernehmen, damit sie einfach geniessen können. Ich möchte der Grund sein, warum jemand das nächste Mal selbst zum \gls{oev} greift.''}
\end{quote}

\textbf{Zentrales Insight:} Kurt ist nicht der Zielkunde, denn er nutzt den \gls{oev} bereits. Kurt ist das \emph{Aktivierungspotenzial}. Der wirkliche Zielkunde ist die Freundin oder der Freund, die Kurt überredet, einen Ausflug mit dem \gls{oev} zu unternehmen. Dieses Segment über Botschafter wie Kurt zu aktivieren, könnte der entscheidende Hebel sein.

\subsubsection{How-might-we-Fragen (Impulsfragen)}

Aus dem Point of View entstanden mehrere How-might-we-Fragen, die den Innovationsraum aufspannen. Im Zentrum standen sechs Leitfragen:

\begin{itemize}
  \item Wie könnten wir es versierten \gls{oev}-Nutzern leichter machen, einen Ausflug für eine Gruppe zu planen und zu organisieren?
  \item Wie könnten wir Nicht-\gls{oev}-Nutzer so einbinden, dass sie sich um nichts kümmern müssen?
  \item Wie könnten wir den ersten gemeinsamen \gls{oev}-Ausflug so gestalten, dass er einen bleibenden positiven Eindruck hinterlässt?
  \item Wie könnten wir versierte \gls{oev}-Nutzer motivieren, aktiv als Botschafter in ihrem Umfeld aufzutreten?
  \item Wie könnten wir den Moment des Ankommens, entspannt und ohne Parkplatzsuche, erlebbar und erinnerungswürdig machen?
  \item Wie könnten wir es einfacher machen, Tickets und Verbindungen für eine ganze Gruppe auf einmal zu lösen?
\end{itemize}

Diese Fragen bilden den Ausgangspunkt für die Develop- und Deliver-Phase.

\subsubsection{Weitere Personas im Spektrum}

Neben Kurt identifizierten wir zwei weitere zentrale Personas, die das Spektrum der Zielgruppe aufspannen.

\textbf{Persona 2: Maria Mobil (65 bis 75 Jahre, ländlicher Raum).} \textit{``Ich bin gerne unterwegs, aber mit dem Auto bin ich einfach flexibler. Der Bus kommt nur stündlich, und wenn ich irgendwo um 16 Uhr sein muss, schaffe ich es oft nicht.''} Aktive, kaufkräftige Seniorin im ländlichen Raum. Ihre Hürde ist nicht psychologisch, sondern systemisch: Das \gls{oev}-Angebot ist nicht attraktiv genug. Sie braucht keinen Bewusstseinswandel, sondern bessere Service-Angebote und zielgerichtete Informationen über die besten Verbindungen.

\textbf{Persona 3: Heinz Hüfthoch (78 Jahre, betagter Senior).} \textit{``Seit ich nicht mehr Auto fahre, gehe ich weniger raus. Mit dem Bus bin ich unsicher, ich weiss nicht, wo ich umsteigen soll.''} Betagter Senior, hat kürzlich den Führerschein abgegeben. Der Mobilitätsverlust ist ein emotionaler Schock, die Hauptbarriere ist Orientierungsunsicherheit. Heinz braucht intensive persönliche Begleitung und möglicherweise ein ``Buddy-System''. Der Moment der Führerscheinabgabe ist für ihn besonders kritisch.

\subsubsection{Persona-Matrix und Priorisierung}

Die drei Personas spannen ein Spektrum auf:

\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l}
& Kurt (aktiv, urban, \gls{oev}-affin) & Maria (aktiv, ländlich, \gls{oev}-skeptisch) & Heinz (betagt, unsicher, Transition) \\
\hline
Alter & 65 bis 75 & 65 bis 75 & 75 bis 85 \\
Wohnort & urban & ländlich & urban/suburban \\
Status & \gls{oev}-Nutzer & Auto-Nutzer & Transition \\
Aktivierungshebel & Botschafter & Service/Info & Begleitung \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

Für das Massnahmen-Design priorisieren wir drei Hebel in abgestufter Reihenfolge: erstens Kurt als Botschafter mit Multiplikatoreffekt, zweitens Maria mit Fokus auf Service-Optimierung und alltagsnahe Best-Practice-Informationen und drittens Heinz mit gezielter Begleitung im Übergang nach der Führerscheinabgabe.

\subsubsection{Bestehende Ansätze von \gls{sbb} und \gls{zvv}}

\gls{sbb} und \gls{zvv} bieten bereits mehrere Mechanismen zur Vereinfachung von \gls{oev}-Nutzung und Gruppenreisen, etwa EasyRide, Ausflugstipps sowie Gruppenangebote und Gruppenkarten. Eine explizite Funktion jedoch, die versierte \gls{oev}-Nutzer gezielt in die Rolle eines Gruppenorganisators versetzt und gemeinsame Reiseplanung, geteilte Verbindungslinks oder einen integrierten kollektiven Ticketkauf bündelt, ist in den öffentlich dokumentierten Angeboten nicht klar ersichtlich. Genau hier setzt der identifizierte Gestaltungsraum an.

\subsection{Reflexion der Methode}

Die Persona- und Customer-Journey-Arbeit folgt der etablierten Logik des Service Designs, das Nutzererleben über alle Touchpoints hinweg sichtbar zu machen \parencite{stickdorn2011}. Die \gls{kundentypologie} half, die Personas nicht als beliebige Einzelporträts, sondern als musterbasierte Archetypen zu formulieren. Der bewusste Schritt von der Empathie-Synthese über den Point of View zu den How-might-we-Fragen entspricht dem konvergent-divergenten Wechsel des \gls{designthinking} \parencite{lewrick2018}, in dem die Define-Phase das verdichtete Problemverständnis für die anschliessende Ideenfindung bereitstellt \parencite{designcouncil2005}.

Methodisch zeigte sich der grösste Erkenntnisgewinn im \emph{Reframing}: Die Einsicht, dass Kurt nicht der Zielkunde, sondern der Botschafter ist, verschob den Gestaltungsfokus weg vom bereits überzeugten Vielnutzer hin zu seinem überredbaren Umfeld. Dieses Umdeuten der Ausgangsfrage ist ein zentrales Qualitätsmerkmal einer gelungenen Define-Phase, weil es den Lösungsraum erst sinnvoll öffnet.

Kritisch zu würdigen ist die schmale und teils synthetische Datenbasis. Die Personas verdichten eine begrenzte Zahl an Interviews, ergänzt um Synthetic Users, deren Tendenz zu sozial erwünschten, harmonisierenden Antworten (\emph{People Pleasing}) reale Reibungspunkte unterschätzen kann. Die Customer Journey bildet entsprechend einen plausiblen, aber nicht repräsentativ abgesicherten Idealverlauf ab; einzelne Pain Points, insbesondere rund um den Gruppen-Ticketkauf, sollten in der Develop-Phase mit echten Nutzenden validiert werden. Die abgeleiteten How-might-we-Fragen sind daher bewusst breit gehalten und dienen als Hypothesenraum, der in der nachfolgenden Phase iterativ geprüft und verengt wird.
