\subsection{Desk Research und Datengrundlage}

Als erste Grundlage sichteten wir die wichtigsten Schweizer Quellen zur Zielgruppe. Ziel war ein datengestütztes Bild des Mobilitätsverhaltens, der demografischen Ausgangslage und der digitalen Nutzung --- differenziert nach den drei Segmenten, wo die Daten dies erlaubten.

\subsubsection{Bevölkerungsentwicklung im Kanton Zürich}

Nach Statistisches Amt Kanton Zürich (Bevölkerungsstatistik 2023):
Im Jahr 2023 lebten im Kanton Zürich rund 327'000 Personen über 65 Jahre, was etwa 21\% der Gesamtbevölkerung entspricht. Bis 2040 wird ein Wachstum auf rund 420'000 Personen erwartet, also ein Plus von etwa 28\%. Innerhalb dieser Gruppe bilden die aktiven Senior:innen (65--79 Jahre) mit ungefähr 190'000 Personen das grösste Segment, gefolgt von rund 107'000 betagten Senior:innen (75--85 Jahre) und etwa 30'000 Offline-Senior:innen ohne Internet oder Smartphone. Ab dem Alter von 80 Jahren verschiebt sich das Geschlechterverhältnis deutlich zugunsten von Frauen (ca. 60:40), was für Ansprache, Tonalität und Kanäle relevant ist.

Die Aktiven Senior:innen (65--79 Jahre) sind kaufkräftig: Das mittlere Nettovermögen der Personen über 65 Jahren in der Schweiz liegt bei ca. CHF 420'000. Sie verfügen über viel Freizeit und sind mehrheitlich digital angebunden --- das grösste Potenzial für eine Verschiebung im Mobilitätsverhalten.

\subsection{Mobilitätsverhalten nach Segment}

Quellen: Mikrozensus Mobilität und Verkehr 2021 (BFS/ARE); Mobilitätsverhalten der Zürcher Bevölkerung (Statistisches Amt Kanton Zürich).

\subsubsection{Aktive Senior:innen (65--75 Jahre)}
Aktive Senior:innen legen im Schnitt 27,4 km pro Tag zurück, wobei 57\% dieser Distanz mit dem Auto gefahren werden; der öV-Anteil liegt bei 18\% und damit unter dem Schweizer Durchschnitt von 23\%. Gerade bei Freizeitfahrten dominiert das Auto mit über 60\%, auch im urbanen Raum. Gleichzeitig sind rund 80\% dieser Gruppe körperlich noch weitgehend uneingeschränkt mobil, und 78\% der über 65-Jährigen bewegen sich in der Nebenverkehrszeit, was aus ZVV-Sicht strategisch sehr attraktiv ist. Die Autowahl wird vor allem mit Flexibilität (38\%), Bequemlichkeit (27\%), unkompliziertem Gepäcktransport (21\%) und Sicherheitsgefühl (14\%) begründet. Inhaltlich überwiegen Freizeitfahrten (43\%), gefolgt von Einkäufen/Besorgungen (28\%) und Besuchen/Begleitungen (16\%); im Kanton Zürich liegt der öV-Anteil mit rund 22\% bei den 65--74-Jährigen leicht über dem Landesschnitt.

\subsubsection{Betagte Senior:innen (75--85 Jahre)}
Bei den 75--85-Jährigen sinkt die tägliche Distanz auf durchschnittlich etwa 11 km, der Mobilitätsradius wird also deutlich kleiner. Der MIV-Anteil liegt weiterhin hoch bei rund 55\%, während der öV-Anteil auf etwa 22\% steigt, häufig weil das Auto aus gesundheitlichen oder funktionalen Gründen schrittweise aufgegeben wird. Gleichzeitig nimmt das Sicherheitsgefühl im öV spürbar ab: Orientierungslosigkeit, Umstiegsangst und fehlende Assistenz prägen die Nutzungssituation. Viele Personen dieser Gruppe verwenden den öV deshalb eher reaktiv als bewusst bevorzugte Option.

\subsubsection{Stadt-Land-Gefälle}
Der Vergleich zwischen Stadt und Land zeigt eine deutliche Spreizung: In der Stadt Zürich liegt der öV-Anteil bei Personen über 65 Jahren bei rund 28\%, getragen von dichter Taktung und kurzen Wegen zur Haltestelle. In ländlichen Regionen wie Weinland oder Oberland sinkt dieser Wert auf etwa 11\%, unter anderem wegen ausgedünnter Fahrpläne und fehlender Direktverbindungen zu Freizeitorten. Daraus folgt, dass städtische Massnahmen nur begrenzt auf den ländlichen Kontext übertragbar sind und dort angepasst werden müssen.

\subsection{Digitale Nutzung und Kanäle}

Nach «Digital Seniors» --- sotomo / Pro Senectute Schweiz, 2021:

\end{multicols}

\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
Segment & Internetnutzung & Smartphone & Relevanz \\
\hline
Aktive 65--74 J. & 84\% & 74\% & Digitale Kanäle gut erreichbar \\
Betagte 75--84 J. & 62\% & 49\% & Gap wächst, analoge Ergänzung nötig \\
Offline-Senior:innen (Ø 78 J.) & unter 25\% & unter 25\% & Nur analoge Wege möglich
\end{tabular}
\end{center}

\begin{multicols}{2}

Hauptgründe für Nicht-Nutzung digitaler Angebote: ``zu kompliziert'' (41\%), Sicherheitsbedenken (29\%), hoher Lernaufwand (22\%). Kosten spielten kaum eine Rolle.

\subsection{Barrieren für die öV-Nutzung}

Aus der Desk Research lassen sich die Nutzungsbarrieren in drei Kategorien einteilen:

\subsubsection{Psychologische Barrieren}
Psychologische Barrieren zeigen sich vor allem im Bedeutungsunterschied zwischen Verkehrsmitteln: Das Auto wird mit Freiheit, Kontrolle und Spontanität verbunden, während der öV häufiger als abhängigkeits- und regelgetrieben wahrgenommen wird. Über Jahrzehnte eingeübte Routinen verstärken diese Tendenz, sodass der öV nicht automatisch genutzt, sondern aktiv ``gegen das Gewohnte'' gewählt werden muss. Hinzu kommt, dass sich viele Befragte nicht als ``Senioren'' sehen und eine defizitorientierte Ansprache ablehnen. Bereits einzelne negative Erfahrungen mit Ticketing, Umstiegen oder Verspätungen können diese Skepsis dauerhaft verfestigen, insbesondere wenn im sozialen Umfeld weiterhin primär Auto gefahren wird.

\subsubsection{Praktische Barrieren}
Praktische Barrieren betreffen den Ablauf der Reise selbst: Bei Gepäck, Einkäufen und Ausflügen erscheint das Auto oft einfacher, da Transport und Zwischenstopps flexibler sind. Wege zur Haltestelle bei Regen oder Kälte werden als zusätzliche Belastung erlebt, und beim ``letzten Kilometer'' fehlen für viele Freizeitziele direkte Anschlüsse. Dazu kommt der Eindruck, dass öV-Nutzung mehr Vorplanung verlangt, während das Auto jederzeit verfügbar ist und als komfortabler Rückzugsraum mit eigenem Tempo wahrgenommen wird.

\subsubsection{Systemische Barrieren}
Systemische Barrieren entstehen dort, wo das Angebot als kompliziert oder nicht ausreichend zugänglich erlebt wird. Besonders Gelegenheitsnutzende berichten von Unsicherheit bei Tarifen, Zonen und Umsteigelogiken. Digitale Verkaufskanäle erreichen Offline-Senior:innen nur begrenzt, während physische Schalter gleichzeitig abnehmen. Im ländlichen Raum verschärft das Stadt-Land-Gefälle die Situation durch fehlende Direktverbindungen zu Freizeitorten. Zusätzlich fehlt häufig zielgruppenspezifische, gut sichtbare Kommunikation, die den Einstieg in den öV vereinfacht.

\subsection{Discovery Phase: Methoden und Erkenntnisse}

Qualitative Leitfadeninterviews bildeten die Grundlage für direkte Kundeneinblicke. Der halbstandardisierte Leitfaden kombiniert einleitende, strukturierende und Ad-hoc-Fragen. Die Gespräche behandelten Themenbereiche wie Mobilitätsverhalten, Barrieren, digitale Nutzung und Motivationen.

\subsubsection{Erhebungsmethode}

Qualitative Leitfadeninterviews waren von Beginn an gesetzt. Sie ermöglichen Einblick in die Innensicht der Befragten und eignen sich, wenn relevante Ereignisse in der Vergangenheit liegen --- beides traf auf diese Fragestellung zu. Die halbstandardisierte Form macht Perspektiven vergleichbar und setzt Vorwissen voraus, das durch die Identify-Phase bereits vorhanden war.

\subsubsection{Durchführung}

Es wurden Video- bzw. Telefoninterviews mit echten Senior:innen durchgeführt. Um die Datenbasis zu verbreitern, wurde der Leitfaden zusätzlich zu einem standardisierten Fragebogen weiterentwickelt und per E-Mail an weitere Senior:innen verschickt. Die Erkenntnisse aus allen Quellen bildeten die Grundlage für die Define-Phase.

\subsection{Der kritische Moment: Führerscheinabgabe}

Nach Fussverkehr Schweiz / TCS / bfu: ``Autofahren im Kanton Zürich'' (2022), stellt die Führerscheinabgabe für viele Senior:innen einen einschneidenden Lebensmoment dar --- und gleichzeitig das stärkste bekannte Aktivierungsfenster für den öV.

Rund 190'000 Personen über 65 Jahre verfügen im Kanton Zürich über einen Führerausweis, was etwa 80\% der Zielgruppe entspricht. Ab 70 Jahren sind alle zwei Jahre Fahrtauglichkeitsuntersuchungen vorgeschrieben; jährlich geben etwa 8'000 bis 10'000 Personen ihren Ausweis aus Alters- oder Gesundheitsgründen ab. Nur 34\% beschäftigen sich vorab mit öV-Alternativen. Nach der Abgabe dominieren Orientierungsschwierigkeiten im System (43\%), Sicherheitsbedenken (28\%) und fehlende Information (19\%). Die Daten zeigen zugleich, dass eine Vorbereitung mindestens ein Jahr vor der Abgabe die spätere öV-Nutzung signifikant erhöht.

Die Abgabe des Führerausweises bedeutet für viele den Verlust eines Symbols für Autonomie und Unabhängigkeit. Deshalb ist der Moment einer neuen Mobilitätsstrategie für einige Senior:innen essentiell.

\subsection{ZVV-Ausgangslage und bestehende Initiativen}

Der ZVV hatte bereits erste Ansätze zur Aktivierung von Senior:innen unternommen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{ActionPass (Schnupper-Abo):} Seit 2019 ein saisonales Schnupper-Angebot. Interessanterweise kommen über 50\% der 9-Uhr-Pass-Jahresabos (optimale NVZ-Nutzung) von Personen über 65 Jahren. Das zeigt: Es gibt Potential. Das Angebot wird angenommen, wenn es einfach ist.
  
  \item \textbf{``Mobil sein und bleiben''-Kurs:} Ein Kurs-Angebot, das aber mit begrenzte Reichweite.
  
  \item \textbf{Zusammenarbeit mit Verein Zürcher Senioren:} Bestehendes Netzwerk, aber nicht systematisch genutzt.
  
  \item \textbf{Daten-Gap:} Der ZVV kennt seine Kund:innen in der Altersgruppe 65+ im Detail kaum. Keine differenzierte Nutzungsanalyse nach Altersgruppe vorhanden.
  
  \item \textbf{Offene Frage:} Ob der ActionPass Erstnutzer:innen in regelmässige Dauernutzende konvertiert, war zum Zeitpunkt der Analyse offen.
\end{itemize}

Diese Ausgangslage zeigt: Die Chancen sind erkannt, aber die Massnahmen sind nicht systematisch und zielgruppenspezifisch genug.
