\subsection{Zweck der Identify-Phase}

Gemäss Handout ist die Identify-Phase die Orientierungsphase vor Discover. Ziel war es, die Ausgangslage mit dem \gls{zvv} gemeinsam zu klären, das Problemfeld zu strukturieren und ein gemeinsames Verständnis über Auftrag, Grenzen und Erkenntnisbedarf aufzubauen.

Die Phase diente damit als methodische Grundlage für den Einstieg in den ersten Diamanten (Discover/Define): Nicht Lösungen entwickeln, sondern die Challenge präzisieren und die relevanten offenen Fragen für die Feldforschung ableiten.

\subsection{Eingesetzte Methoden und Vorgehen}

In der Identify-Phase wurden vier aufeinander aufbauende Methoden eingesetzt.

\subsubsection{Challenge Deconstruction}
Die Design Challenge wurde in ihre Kernbegriffe zerlegt (``Massnahmen'', ``vital'', ``autoabhängig'', ``Senior:innen'', ``Freizeitmobilität''). Für jeden Begriff wurden Assoziationen, implizite Annahmen und Spannungsfelder gesammelt und im Team verdichtet.

\subsubsection{Stakeholder Map}
Alle relevanten Akteur:innen wurden in konzentrischen Kreisen erfasst: primäre Nutzende im Zentrum, danach Schlüssel-Partner und erweitertes Umfeld. Die Methode wurde genutzt, um Einflüsse auf Mobilitätsentscheidungen sichtbar zu machen und potenzielle Partner für spätere Interventionen zu identifizieren.

\subsubsection{Desk Research}
Als inhaltliche Basis wurden bestehende Quellen zu Demografie, Mobilitätsverhalten, digitaler Nutzung und \gls{zvv}-Ausgangslage ausgewertet. Verwendet wurden insbesondere Bevölkerungsstatistik Kanton Zürich, Mikrozensus Mobilität und Verkehr, Mobilitätsdaten des Kantons Zürich, die Studie ``Digital Seniors'' sowie Unterlagen des \gls{zvv}.

\subsubsection{Design Space Map}
Die Ergebnisse wurden abschliessend in einer Design Space Map synthetisiert. Alle Erkenntnisse wurden in drei Kategorien geordnet: ``Wir wissen'', ``Wir nehmen an'' und ``Wir wissen nicht''. Diese Struktur diente als Brücke zur Discover-Phase und zur Schärfung des Interviewleitfadens.

\subsection{Zentrale inhaltliche Ergebnisse}

\subsubsection{Auftrag, Zielgruppe und Rahmenbedingungen}
Der \gls{zvv} ist der grösste Verkehrsverbund der Schweiz und verfolgt drei strategische Ziele: höhere Auslastung in der \gls{nvz}, Verschiebung des Modalsplits zugunsten des \gls{oev} und nachhaltige Einstellungs- bzw. Verhaltensänderung.

Die bearbeitete Design Challenge lautete:

\begin{quote}
\textit{``Mit welchen Massnahmen können wir vitale und bislang überwiegend autoabhängige Senior:innen im Kanton Zürich zur verstärkten Nutzung des öffentlichen Verkehrs für Freizeitmobilität motivieren?''}
\end{quote}

Der Lösungsraum war klar begrenzt: Keine Eingriffe in Pricing, neue Tickets/Abos, Fahrplan oder Verkaufsstellen. Im Fokus standen Kommunikation, Services, Erlebnisse und persönliche Begleitung.

\end{multicols}
\newpage

\begin{samepage}
\newsavebox{\deconTopBox}
\newlength{\deconMapHeight}

\sbox{\deconTopBox}{%
  \begin{minipage}[t]{\textwidth}
    \begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Ergebnisse der Challenge Deconstruction}
    Die Begriffsanalyse zeigte fünf zentrale Punkte:

    \textbf{Massnahmen:} Erwartet wurden keine tariflichen oder infrastrukturellen Eingriffe, sondern gestaltungsnahe Hebel im Service- und Kommunikationsraum.

    \textbf{Vital:} Die Zielgruppe ist mehrheitlich selbständig, aktiv und konsumfreudig. Gleichzeitig sehen sich viele nicht als ``Senior:innen'', was hohe Anforderungen an Sprache und Tonalität stellt.

    \textbf{Autoabhängig:} Das Auto wurde nicht nur als Transportmittel, sondern als Symbol für Kontrolle, Freiheit und Spontaneität verstanden.

    \textbf{Senior:innen:} Keine homogene Gruppe. Unterschiede zwischen aktiv/betagt sowie urban/ländlich und digitalaffin/offline sind für die Gestaltung zentral.

    \textbf{Freizeitmobilität:} Der Nutzungskontext ist emotional und selbstgewählt. Relevante Anlässe sind Ausflüge, Kultur, Sport, Kulinarik und Besuche.

    \subsubsection{Visualisierung der Challenge Deconstruction}
    Die Mindmap basiert auf der von der Arbeitsgruppe erstellten Deconstruction-Mindmap und wurde als skalierbare Vektorgrafik in LaTeX nachgebaut.

    Sie verdichtet die zentralen Begriffe der Design Challenge und macht Zusammenhänge, Annahmen und Spannungsfelder auf einen Blick sichtbar.
    \end{multicols}
  \end{minipage}%
}

\noindent\usebox{\deconTopBox}

\setlength{\deconMapHeight}{\dimexpr\textheight-\ht\deconTopBox-\dp\deconTopBox-3.0\baselineskip\relax}

\begin{center}
\begin{minipage}{\textwidth}
\centering
\input{sections/figures/identify_deconstruction_mindmap}

\small Challenge Deconstruction im \gls{zvv}-Praxis-Case (eigene Darstellung auf Basis der Gruppen-Mindmap)
\end{minipage}
\end{center}
\end{samepage}

\newpage
\begin{multicols}{2}

\subsubsection{Ergebnisse der Stakeholder Map}
Im Zentrum standen vitale, autoabhängige Senior:innen (65 bis 79 Jahre) sowie als Einflussgruppe das soziale Umfeld (Partner:in, Familie, Freundeskreis).

Als Schlüssel-Partner wurden der \gls{zvv}, Verkehrsunternehmen (u.a. \gls{sbb}, \gls{zsg}), Pro Senectute, Gemeinden/Quartierzentren, Verein Zürcher Seniorinnen und Senioren sowie alltagsnahe Kontaktpunkte wie Bibliotheken, Apotheken und Hausärzt:innen identifiziert.

Kernergebnis: Die Zielgruppe ist voraussichtlich nicht allein durch den \gls{zvv} erreichbar; vertrauensbasierte Partner und soziale Multiplikatoren sind für die Aktivierung entscheidend.

\subsubsection{Ergebnisse der Desk Research}
Die Datensichtung bestätigte die strategische Relevanz der Zielgruppe:

Im Kanton Zürich leben rund 327'000 Personen über 65 Jahre (21\% der Bevölkerung), mit erwarteter Zunahme auf etwa 420'000 bis 2040. Das grösste Hebelsegment sind aktive Senior:innen (65 bis 79 Jahre, rund 190'000 Personen).

Im Mobilitätsverhalten dominierte in den ausgewerteten Daten das Auto. Gleichzeitig war die Zielgruppe überproportional in \gls{nvz} unterwegs. Diese Kombination machte das Segment aus \gls{zvv}-Sicht strategisch besonders relevant.

Die digitale Nutzung unterschied sich deutlich nach Alter: hohe digitale Erreichbarkeit bei 65 bis 74 Jahren, sinkende Erreichbarkeit ab 75 und klare Ausschlüsse bei Offline-Senior:innen.

Zusätzlich wurde ein kritischer Lebensmoment sichtbar: die Führerscheinabgabe als potenzielles Aktivierungsfenster für den \gls{oev}. Gleichzeitig deuteten die ausgewerteten Quellen auf psychologische, praktische und systemische Nutzungsbarrieren hin.

\subsubsection{Ergebnisse der Design Space Map}
Die Synthese machte den Wissensstand transparent:

\textbf{Wir wissen:} \gls{nvz}-Potenzial ist vorhanden; das Auto dominiert in der Zielgruppe; bestehende \gls{zvv}-Angebote erreichen die Zielgruppe nur teilweise; Unterschiede zwischen urbanen und ländlichen Kontexten sowie zwischen digitalen und analogen Zugängen sind relevant.

\textbf{Wir nehmen an:} Autoabhängigkeit ist stark emotional geprägt; Gewohnheiten, Sicherheitsgefühl und soziale Einflüsse steuern Entscheidungen mit.

\textbf{Wir wissen nicht:} Konkrete positive/negative \gls{oev}-Erlebnisse, situative Entscheidungslogiken und die wirksamsten Motivationshebel je Subsegment.

Diese offenen Punkte wurden direkt in die Discover-Phase überführt.

\subsubsection{Visualisierung der Design Space Map}
Die Design Space Map ordnet den gesamten Wissensstand in einem dreigeteilten Raster:

\textbf{Linke Spalte -- Was wir nicht wissen:} Hier sind alle Fragen gebündelt, die für eine Aktivierungsstrategie zentral sind, aber noch offene Forschungsfragen darstellen. Dazu gehören konkrete Gründe für die Autoabhängigkeit, Informationsquellen der Zielgruppe, situative Entscheidungslogiken, digitale Affinität und die alltägliche Routinegestaltung.

\textbf{Mittlere Spalte -- Was wir annehmen:} Basierend auf Desk Research und Teamdiskurs werden hier hypothetische Erklärungen festgehalten. Sie beziehen sich auf psychologische Faktoren (Kontrollgefühl, Sicherheit), systemische Barriereeffekte (Erreichbarkeit, Infrastruktur) sowie soziale Einflussfaktoren. Diese Annahmen sind bewusst gekennzeichnet und werden in der Discover-Phase empirisch überprüft.

\textbf{Rechte Spalte -- Was wir wissen:} Hier sind die gesicherten Erkenntnisse aus Sekundärdaten und Behördenkommunikation aufgeführt: die Zielgruppendemografie, die Verkehrsmittelpräferenzen, das Potenzial in der \gls{nvz} sowie die bestehende Angebotspalette des \gls{zvv}.

Die Map dient als Kompass für die kommende Feldforschung: Sie zeigt, welche Fragen mit Interview und Beobachtung geklärt werden müssen, um von Annahmen zu verifizierten Insights zu gelangen.

\end{multicols}
\newpage
\begin{landscape}

\vspace*{0.5cm}
\begin{center}
\Large \textbf{Design Space Map -- ZVV Praxis-Case}
\vspace{1cm}

\input{sections/figures/design_space_map}

\vspace{1cm}
\small Design Space Map des \gls{zvv}-Praxis-Case (eigene Darstellung)
\end{center}

\end{landscape}
\newpage
\begin{multicols}{2}

\subsection{Reflexion der Methode}

Die Kombination aus Challenge Deconstruction, Stakeholder Map, Desk Research und Design Space Map erwies sich als sinnvoll, um vom breiten Problemraum zu einem klar strukturierten Forschungsauftrag zu gelangen. Insbesondere die Trennung in ``wissen/nehmen an/wissen nicht'' half, Annahmen sichtbar zu machen und nicht vorschnell als Fakten zu behandeln.

Gleichzeitig zeigte sich eine methodische Grenze der Identify-Phase: Sie schafft Orientierung, liefert aber keine belastbare Evidenz zu Motiven und situativen Entscheidungen aus erster Hand. Genau daraus ergab sich der nächste Schritt im Prozess: qualitative Interviews in der Discover-Phase, um die offenen Fragen empirisch zu klären.
