Dem Profil des CAS entsprechend setzen wir generative KI-Werkzeuge gezielt und transparent als Unterstützung ein. KI dient uns durchgängig als Ergänzung und Sparringpartner, nicht als Ersatz der eigenen Denk- und Gestaltungsleistung. Sämtliche KI-gestützten Zwischenergebnisse prüfen wir inhaltlich, ordnen sie kritisch ein und verantworten sie. Die zentralen Erkenntnisse beruhen auf den selbst geführten Interviews und dem realen Prototypentest, KI-generierte Beiträge gewichten wir bewusst nachrangig.

\textbf{Eingesetzte KI-Werkzeuge und Verwendungszweck:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{ChatGPT (OpenAI):} als Sparringpartner bei der Entwicklung des Interviewleitfadens, zur Strukturierung und sprachlichen Überarbeitung von Texten sowie für Reframing-Provokationen bei den How-might-we-Fragen.
  \item \textbf{Claude (Anthropic):} als projektbezogene KI eingesetzt, der wir sämtliche Interviews und Datendokumente als Wissensbasis zur Verfügung gestellt haben, um daraus fokussiert neue Inhalte zu erzeugen (etwa Verdichtung der Erkenntnisse, Synthese und strukturierte Ausarbeitung von Textbausteinen).
  \item \textbf{KI-basierter Virtual Trainer:} zum Üben und Reflektieren der Gesprächsführung vor den Leitfadeninterviews.
  \item \textbf{Synthetic Users:} als KI-generierte Persona-Stellvertreter zur Verbreiterung der qualitativen Datenbasis, aufgrund ihrer Tendenz zu sozial erwünschten Antworten (\emph{People Pleasing}) bewusst nur ergänzend genutzt.
  \item \textbf{Generative Bildwerkzeuge:} zur Erstellung des Titelbilds sowie der Plakat- und Kampagnenvisualisierung des Treffpunkts ``Donnerstags mit Kurt''.
\end{itemize}

\textbf{Kennzeichnung KI-generierter Bilder:} Das Titelbild dieses Berichts sowie die Plakatvisualisierung in der Develop-Phase erstellen wir mit generativen Bildwerkzeugen. Alle übrigen Abbildungen sind eigene Darstellungen der Arbeitsgruppe und entsprechend als ``eigene Darstellung'' ausgewiesen.

Die Verantwortung für die inhaltliche Richtigkeit, die Auswahl der Quellen und die Schlussfolgerungen dieses Berichts liegt vollständig bei den Autoren.
